\documentclass[french]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}

\newcommand{\n}{\newline}

\title{TP3 - Monte-Carlo pour simuler $\pi$}
\author{Pierre Lebreton, Encadrant : David Hill}
\date{8 octobre 2024}

\begin{document}

\maketitle

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Introduction}

\subsection{Objectif du TP :}
Le but de ce TP est d'utiliser la méthode Monte-Carlo pour simuler la valeur de $\pi$.
\n
Dans ce TP, on va essayer :
\begin{itemize}
	\item D'approximer la valeur de $\pi$ avec l'aire sous la courbe d'un quart de cercle
	\item D'exprimer l'écart entre une moyenne expérimentale et la valeur théorique
	\item L'expression des intervalles de confiance à partir de la moyenne expérimentale
\end{itemize}

\subsection{Mersenne-Twister :}

Mersenne-Twister est un générateur aléatoire développé par Makoto Matsumoto et Takuji Nishimura en 1997. Il passe la plupart des tests statistiques pour les générateurs aléatoires, ce qui en fait un bon générateur aléatoire. Pour l'initialiser, on utilise un vecteur maximal de 19937 bits. Pour ce TP, on utilisera le vecteur fourni par Matsumoto dans la version avec initialisation de 2002, utilisant le vecteur à 4 entiers suivant :
\n
$ v = \lbrace 0$x$123 , 0$x$234, 0$x$345 , 0$x$456 \rbrace $
\n
Cette initialisation permet la reproductibilité des expériences.

\paragraph{Note :}
Maintenant qu'on l'a découvert dans le TP2, c'est un incontournable dont on ne peut plus se passer

\section{Trouver $\pi$ à partir d'un quart de cercle}

$\pi$ est une constante présente dans la formule de l'aire d'un cercle (Who doesn't like a good round apple $\pi$ ?).
\n
L'aire d'un cercle de rayon est $\pi \times 1 \times 1 = \pi$.
\n
\n
On peut tirer des points aléatoires dans $\left[ 0,1 \right]^2$, et on peut représenter dans ce carré de $1 \times 1$ un quart de cercle de rayon $1$. Ce quart de cercle a un rayon de $\frac{\pi}{4}$.

En tirant des nombres aléatoires, on regarde s'ils sont dans l'aire du quart de cercle, c'est-à-dire si ses coordonnées $(x,y)$ vérifient $x^2 + y^2 \leq 1$.
\n
\n
La proportion de nombres tirés dans l'aire du quart de cercle vaut $\frac{\pi}{4}$.
\n
\n
$$ \frac{Nombres~dans~l'aire}{Nombres~tires} = \frac{Aire~du~quart~de~cercle}{Aire~du~carre} = \frac{\pi}{4}$$

\paragraph{Note :}
Plus on tire de points, plus notre estimation de $\pi$ est précise, une décimale de $\pi$ supplémentaire par multiplication des points tirés par $1000$.

\section{Erreur moyenne}

Dans cette partie, on répète l'expérience précédente un certain nombre de fois $n$, et on fait la moyenne expérimentale, notée
\n
\n
$$\overline{X} = \sum_{i = 1}^{n} X_i$$.

\section{Intervalles de confiance}

La dernière étape de ce TP est de trouver l'intervalle de confiance de notre simulation, de notre moyenne expérimentale, à l'aide de la loi de Student avec $\alpha = 0.05$ et $n = 40$ degrés de liberté.

On peut obtenir l'estimation sans biais de la variance à partir de la moyenne expérimentale :
\n
\n
$$ S(n)^2 = \frac{\sum_{i = 1}^{n} (X_i - \overline{X})^2}{n-1}$$
\n
\n
Ensuite, on peut obtenir le rayon de confiance, à partir de la formule suivante :
\n
\n
$$R = t_{n-1,1-\alpha / 2} \times \sqrt{\frac{S^2(n)}{n}}$$
\n
\n
Le t représente un nombre donnée par la loi de Student, ici avec notre $n$ et $\alpha$, $R = 2.021 \times \sqrt{\frac{S^2(n)}{n}}$

\section{Conclusion}


A l'aide de ce TP, nous pouvons voir la fiabilité de Mersenne-Twister pour générer des points dans $\mathbb{R}^2$, au vu que nos simulations de $\pi$ nous donnent les résultats attendus.  Mersenne-Twister produit des points de manière uniforme dans $\mathbb{R}^{100}$, ce qui fait beaucoup de dimensions !
\n
\n
Ce TP m'a permit personnellement de comprendre le cours de statistiques de fin de première année, qui est plus clair lorsqu'il est pratiqué.

\end{document}